\chapter{Композиты}

Композиты состоят обычно из двух компонентов -- наполнитель (арматура) и связующий (матрица). Связующим материалом может быть любой материал, образующий твердую среду. В то время как наполнитель может быть любым веществом, образующим дискретную фазу. Композиционный материал можно представить состоящим в виде одной непрерывной фазы (матрицы) и дисперсной фазы (наполнитель), которая определенным образом распределена в наполнителе. В зависимости от типа материала матрицы различают композиты:
\begin{itemize}
	\item с полимерной матрицей -- полимерные композиционные матреиалы (ПКМ);
	\item с металлической матрицей -- металлические композиционные материалы;
	\item с керамической матрицей -- керамичексие композиционные материалы
\end{itemize}

ПКМ используют полимерсодержащие дисперсные или мелкорубленные волокнистые наполнители, а также диспермированные до малого размера твердые частицы других полимеров. Полимеры, армированные изотропно или хаотично направленными органическими или неорганическими волокнами, а также тканями различного плетения, матами. Смеси полимеров, неспособных к взаимному растворению друг в друге, характеризующиеся определенным распределением частиц полимера одной природы в матрице другого полимера (два полимера линейного или сетчатого строения). В таких случаях образуются взаимопроникающиеся сетки. Или в случае линейно-сетчатых полимеров образуются полу-??-взаимопроникающиеся сетки.

В качестве армирующих материалов наибольшее распространение получили: 
\begin{itemize}
	\item стеклонить;
	\item стеклопластики -- материалы, армированные непрерывными волокнами, лентами или тканями полотняного или сатинового переплетения;
	\item органонить (органопластики) -- ПКМ, армированный волокнами и их производными, полученными на основе ароматических полиамидов. Благодаря низкой плотности по характеристикам превосходят множество материалов;
	\item боронить (боропластики) -- композиты на основе борных волокон. Имеют высокие прочностные и усталостные характеристики, пониженные тепло- и электропроводность.
\end{itemize} 

Используются жгуты, ленты, ткани??

Текстолиты

Стеклотекстолиты

Гетинаксы -- пресс-материалы, изготавливаемые из бумаги, пропитанные феноло-, крезоло-, ксилолоформальдегидными олигомерами